
            

            \hypertarget{a1}{\section*{A}}
\textbf{abastecer a alguien de (o: con) algo}\enspace--\enspace{jmdn. mit etw. versorgen}\\
\textbf{ablandarse; ablandar algo}\enspace--\enspace{weich werden; etw. durchweichen, etw. erweichen}\\
\textbf{el abono}\enspace--\enspace{das Abonnement}\\
\textbf{aborrecer algo/a alguien}\enspace--\enspace{jmdn. hassen, jmdn./etw. verabscheuen}\\
\textbf{abrasador/-a}\enspace--\enspace{brennend, glühend, sengend}\\
\textbf{absorto/-a}\enspace--\enspace{versonnen, andächtig}\\
\textbf{abstenerse; abstenerse de algo}\enspace--\enspace{sich enthalten; auf etw. verzichten}\\
\textbf{acaparar algo}\enspace--\enspace{etw. aufkaufen, etw. hamstern; etw. beanspruchen}\\
\textbf{acarrear algo; acarrear algo (agr., cosecha)}\enspace--\enspace{etw. transportieren; etw. einfahren}\\
\textbf{accidental; accidentalmente}\enspace--\enspace{zufällig; unabsichtich, versehentlich}\\
\textbf{acertado/-a}\enspace--\enspace{treffend, richtig, ratsam}\\
\textbf{acitronar la cebolla}\enspace--\enspace{Zwiebeln glasig dünsten}\\
\textbf{acomodar algo/a alguien; acomodarse a algo}\enspace--\enspace{etw. in Ordnung bringen; sich auf etw. einstellen}\\
\textbf{acontecer (form.)}\enspace--\enspace{geschehen, sich ereignen}\\
\textbf{acontecer (form.); acontecido/-a (cara o rostro)}\enspace--\enspace{geschehen, vorkommen, vorfallen; betrübt, traurig}\\
\textbf{la acrimonia (form.)}\enspace--\enspace{die Schärfe}\\
\textbf{adentrarse en algo}\enspace--\enspace{in etw. hineingehen, in etw. eindringen, etw. durchdringen}\\
\textbf{adueñarse de algo}\enspace--\enspace{sich etw. aneignen, sich jmds./etw. bemächtigen}\\
\textbf{aferrarse a algo/a alguien}\enspace--\enspace{sich an jmdn./etw. klammern}\\
\textbf{afianzar algo}\enspace--\enspace{für etw. bürgen, etw. bekräftigen, etw. festigen}\\
\textbf{aflojar}\enspace--\enspace{abflauen, etw. auflockern}\\
\textbf{agasajar algo/a alguien}\enspace--\enspace{für jmds./etw. Wohlergehen sorgen, jmdn./etw. gut bewirten}\\
\textbf{agraciado/-a}\enspace--\enspace{anmutig, begünstigt, auserwählt}\\
\textbf{el agrado; agradar a alguien}\enspace--\enspace{die Freundlichkeit; jmdm. gefallen, jmdm. behagen}\\
\textbf{agregar algo}\enspace--\enspace{etw. hinzufügen, etw. ergänzen}\\
\textbf{el aguardiente}\enspace--\enspace{der Branntwein}\\
\textbf{la agudeza}\enspace--\enspace{die Grelle, die Schärfe, die Bauernschläue}\\
\textbf{agudizarse; agudizar algo}\enspace--\enspace{sich verschärfen; etw. verschärfen}\\
\textbf{agusanarse}\enspace--\enspace{madig werde, wurmstichig werden}\\
\textbf{ahuyentar algo/a alguien}\enspace--\enspace{jmdn./etw. verjagen, jmdn./etw. verscheuchen}\\
\textbf{el ajonjolí (bot.)}\enspace--\enspace{der Sesam}\\
\textbf{el ajuar}\enspace--\enspace{die Aussteuer, der Hausrat}\\
\textbf{el álamo}\enspace--\enspace{die Pappel}\\
\textbf{el albor}\enspace--\enspace{die Morgendämmerung}\\
\textbf{el alcanfor}\enspace--\enspace{der Kampfer}\\
\textbf{álgido/-a}\enspace--\enspace{eisig}\\
\textbf{almidonado/-a}\enspace--\enspace{gestärkt, geschniegelt}\\
\textbf{alterarse; alterar algo}\enspace--\enspace{sich beunruhigen, sich (über etw.) aufregen; etw. abändern, etw. verändern}\\
\textbf{el alumbramiento}\enspace--\enspace{die Entbindung}\\
\textbf{amamantar a alguien}\enspace--\enspace{jmdn. stillen, jmdn. saugen}\\
\textbf{amargar}\enspace--\enspace{bitter schmecken}\\
\textbf{amarrar algo; amarrar algo a algo}\enspace--\enspace{etw. festbinden; etw. an etw. festmachen}\\
\textbf{amasar algo}\enspace--\enspace{etw. kneten, etw. anmachen}\\
\textbf{amedrentarse}\enspace--\enspace{sich erschrecken, sich ängstigen}\\
\textbf{ameritar algo (Lat. Am.)}\enspace--\enspace{etw. verdienen, etw. auszeichnen}\\
\textbf{amigable}\enspace--\enspace{freundlich, gütlich}\\
\textbf{aminorar algo}\enspace--\enspace{etw. mindern, etw. verlangsamen}\\
\textbf{anexar algo}\enspace--\enspace{etw. annektieren, etw. einverleiben}\\
\textbf{angelical}\enspace--\enspace{engelhaft}\\
\textbf{angosto/-a; angostar algo}\enspace--\enspace{eng; etw. verengen}\\
\textbf{anhelar algo}\enspace--\enspace{etw. ersehnen, nach etw. lechzen}\\
\textbf{el anhelo}\enspace--\enspace{die Begierde, die Sehnsucht, der Herzenswunsch}\\
\textbf{el animalejo}\enspace--\enspace{das Tierchen}\\
\textbf{de antemano}\enspace--\enspace{im Voraus, vorneweg}\\
\textbf{la anticipación}\enspace--\enspace{der Vorgriff, die Vorverlegeung}\\
\textbf{anticipar algo}\enspace--\enspace{etw. vorausschicken etw. vorgreifen, etw. vorwegnehmen}\\
\textbf{el antojo}\enspace--\enspace{die Laune, das Belieben}\\
\textbf{el antro}\enspace--\enspace{der Abgrund, die berüchtige Bar, die Bude}\\
\textbf{apacible}\enspace--\enspace{ruhig sanft, beschaulich}\\
\textbf{el apagón}\enspace--\enspace{der Stromausfall, der Blackout}\\
\textbf{el aparador}\enspace--\enspace{die Anrichte, das Sideboard}\\
\textbf{aparentar algo}\enspace--\enspace{etw. vorspielen, etw. vorgeben, etw. zur Schau tragen}\\
\textbf{aparente}\enspace--\enspace{anscheinend, ersichtlich}\\
\textbf{aparentemente}\enspace--\enspace{anscheinend, scheinbar}\\
\textbf{apenar a alguien; apenarse por algo/alguien}\enspace--\enspace{jmdn. bekümmern; sich um jmdn./etw. sorgen}\\
\textbf{aplacar algo/a alguien}\enspace--\enspace{jmdn./etw. beruhigen, jmdn./etw. besänftigen}\\
\textbf{el aplomo}\enspace--\enspace{der Ernst, die Sicheheit, sicheres Auftreten, die Souveränität}\\
\textbf{apremiante}\enspace--\enspace{bedrückend, dringend, dringlich}\\
\textbf{apretar algo}\enspace--\enspace{etw. andrücken, etw. festklemmen, etw. herunterdrücken}\\
\textbf{apropiad/-a}\enspace--\enspace{geeignet, maßgeschneidert, tauglich}\\
\textbf{apurado/-a}\enspace--\enspace{sorgfältig, erschöpft, in einer heiklen Lage}\\
\textbf{el apuro}\enspace--\enspace{der Gram, der Kummer, unangenehme Lage}\\
\textbf{el armadillo (zool.)}\enspace--\enspace{das Gürteltier}\\
\textbf{arqueado/-a}\enspace--\enspace{gebogen, gekrümmt}\\
\textbf{arrasar algo}\enspace--\enspace{etw. einebnen, etw. abreißen, etw. zerstören, etw. ausradieren}\\
\textbf{arrebatarse; arrebatar algo a alguien}\enspace--\enspace{wütend werden, außer sich geraten; jmdm. etw. entreißen, jmdn. mitreißen}\\
\textbf{arremolinarse}\enspace--\enspace{sich zusammendrängen, sich zusammenscharen}\\
\textbf{el arribo; arribar}\enspace--\enspace{die Ankunft; landen, ankommen}\\
\textbf{arropar algo/a alguien; arroparse}\enspace--\enspace{jmdn./etw. bedecken; sich zudecken}\\
\textbf{la aspereza}\enspace--\enspace{die Herbe, die Rauheit}\\
\textbf{la aspiración}\enspace--\enspace{das Saugen, das Streben}\\
\textbf{el astro}\enspace--\enspace{das Gestirn}\\
\textbf{asumir algo}\enspace--\enspace{etw. annehmen, etw. übernehmen, etw. verkraften}\\
\textbf{atemorizarse}\enspace--\enspace{sich ängstigen, sich erschrecken}\\
\textbf{atenuar algo}\enspace--\enspace{etw. mildern, etw. abschwächen}\\
\textbf{la atole}\enspace--\enspace{warmes Getränk aus Maismehl und Milch oder Wasser}\\
\textbf{atorarse}\enspace--\enspace{stocken, stecken bleiben, verstopfen}\\
\textbf{atormentarse}\enspace--\enspace{sich quälen}\\
\textbf{atraído/-a}\enspace--\enspace{angezogen}\\
\textbf{atrasado/-a}\enspace--\enspace{spät, nächträglich, rückständig}\\
\textbf{el atraso}\enspace--\enspace{der Zeitrückstand, die Verspätung, der Rückstand}\\
\textbf{atropelladamente}\enspace--\enspace{überstürzt}\\
\textbf{aunar algo}\enspace--\enspace{etw. verbinden, etw. vereinen}\\
\textbf{la avena (bot.)}\enspace--\enspace{der Hafer}\\
\textbf{el aventón}\enspace--\enspace{die Mitnahme im Auto}\\
\textbf{averiar algo; averiarse; averiado/-a}\enspace--\enspace{etw. beschädigen; havarieren; fehlerhaft}\\
\textbf{el azahar}\enspace--\enspace{die Orangenblüte}\\
\textbf{azorar algo/a alguien}\enspace--\enspace{jmdn./etw. ängstigen, jmdn./etw. erschrecken}\\
\textbf{el azumbre}\enspace--\enspace{Flüssigkeitsmaß von rund zwei Litern}\\
\textbf{añorar algo/a alguien}\enspace--\enspace{jmdn./etw. sehnlichst verlangen, sich nach jmdm./etw. sehnen}\\
\hypertarget{a2}{\section*{B}}
\textbf{la bacinica}\enspace--\enspace{der Nachttopf}\\
\textbf{la bala}\enspace--\enspace{der Ballen, die Gewehrkugel}\\
\textbf{la balacera (Lat. Am. )}\enspace--\enspace{die Schießerei}\\
\textbf{el balde; de balde}\enspace--\enspace{der Kübel, der Eimer; gratis, kostenlos, unentgeltlich}\\
\textbf{bambolear algo/a alguien}\enspace--\enspace{jmdn./etw. schaukeln, jmdn./etw. schwingen}\\
\textbf{barnizar algo}\enspace--\enspace{etw. beizen, etw. lackieren, etw. lasieren, etw. glasieren}\\
\textbf{barrer algo}\enspace--\enspace{etw. fegen, etw. kehren}\\
\textbf{la bayeta}\enspace--\enspace{der Aufwischlappen, der Putzlappen}\\
\textbf{bendecir algo/a alguien}\enspace--\enspace{jmdn./etw. segnen, jmdn./etw. weihen}\\
\textbf{la bengal}\enspace--\enspace{die Leuchtrakete, die Wunderkerze}\\
\textbf{la bicoca}\enspace--\enspace{die Lappalie, die Belanglosigkeit}\\
\textbf{el bizcocho (kulin.); el bizcocho}\enspace--\enspace{der Biskuit; der Sandkuchen, der Rührkuchen}\\
\textbf{la blancura}\enspace--\enspace{die Weiße}\\
\textbf{la bola}\enspace--\enspace{die Kugel}\\
\textbf{la bondad}\enspace--\enspace{die Güte, die Gutherzigkeit}\\
\textbf{el borbotón}\enspace--\enspace{das Sprudeln}\\
\textbf{bordar (algo)}\enspace--\enspace{(etw.) sticken}\\
\textbf{borroso/-a}\enspace--\enspace{trübe, unscharf}\\
\textbf{brincar}\enspace--\enspace{hopsen, hüpfen}\\
\textbf{el bronquio (anat.)}\enspace--\enspace{die Bronchie}\\
\textbf{brotar}\enspace--\enspace{quellen, sprudeln, aufspritzen}\\
\textbf{el buche; el buche (col.); el buche (zool.)}\enspace--\enspace{der Labmagen; der Magen; der Kropf}\\
\textbf{la bujía}\enspace--\enspace{die Kerze}\\
\textbf{el burdel}\enspace--\enspace{das Bordell}\\
\textbf{el buró; el buró (Lat. am.)}\enspace--\enspace{der Schreibtisch; der Nachttisch}\\
\textbf{el buró; el buró (Lat. Am.: Méx.)}\enspace--\enspace{der Schreibtisch; der Nachttisch}\\
\hypertarget{a3}{\section*{C}}
\textbf{el caballerango}\enspace--\enspace{der Stallbursche}\\
\textbf{cadencioso/-a}\enspace--\enspace{rhythmisch, harmonisch, wolhlklingend}\\
\textbf{la cal}\enspace--\enspace{der Kalk}\\
\textbf{calcinar algo (campos, plantas, etc.); calcinar algo (chem.)}\enspace--\enspace{etw. abbrennen; etw. verkohlen}\\
\textbf{el calvario (fig.)}\enspace--\enspace{die Qual}\\
\textbf{el camote (Lat. Am.: Ecu., Fil., Méx., Perú) (bot., kulin.)}\enspace--\enspace{die Süßkartoffel}\\
\textbf{la canasta}\enspace--\enspace{der Korb}\\
\textbf{cándido/-a}\enspace--\enspace{arglos, naiv, unschuldig}\\
\textbf{la canícula}\enspace--\enspace{die Hitze, die Hundstage, die Sommerhitzt}\\
\textbf{el cántaro}\enspace--\enspace{der Krug, der Tonkrug}\\
\textbf{canturrear}\enspace--\enspace{(halblaut vor sich hin) trällern, vor sich hin singen}\\
\textbf{la capa}\enspace--\enspace{der Belag, die Schicht, der Überwurf, der Umhang}\\
\textbf{capar algo/a alguien; capar algo (col., fig.)}\enspace--\enspace{jmdn./etw. einschränken, etw. beschneiden; etw. kastrieren}\\
\textbf{capitanear algo/a alguien}\enspace--\enspace{jmdn./etw. anführen, jmdn. leiten}\\
\textbf{el carmín}\enspace--\enspace{das Karmin}\\
\textbf{el carnero}\enspace--\enspace{der Hammel}\\
\textbf{la carretela}\enspace--\enspace{die Kalesche mit Klappverdeck}\\
\textbf{el carruaje}\enspace--\enspace{die Kutsche}\\
\textbf{el cascarón}\enspace--\enspace{die Eierschale}\\
\textbf{casto/-a}\enspace--\enspace{keusch}\\
\textbf{castrar a alguien}\enspace--\enspace{jmdn. entmannen, jmdn. kastrieren}\\
\textbf{la cataplasma (med.)}\enspace--\enspace{der Breiumschlag}\\
\textbf{la cátedra}\enspace--\enspace{der Lehrstuhl}\\
\textbf{la cavilación}\enspace--\enspace{der Kniff, das Nachdenken, die Grüblerei}\\
\textbf{el cazo}\enspace--\enspace{die Schöpfkelle, der Kochtopf}\\
\textbf{el cañonazo}\enspace--\enspace{der Kanonendonner, der Kanonenschlag}\\
\textbf{cebar algo}\enspace--\enspace{etw. beködern, etw. nähren, etw. auffüllen}\\
\textbf{el cebo}\enspace--\enspace{das Lockmittel, der Köder, das Mastfutter}\\
\textbf{la cecina}\enspace--\enspace{das Dörrfleisch, das Rauchfleisch}\\
\textbf{el cedazo}\enspace--\enspace{das Sieb}\\
\textbf{la ceguera}\enspace--\enspace{die Blindheit}\\
\textbf{el celador, la celadora}\enspace--\enspace{der Aufseher, die Aufseherin}\\
\textbf{cepillar algo}\enspace--\enspace{etw. bürsten}\\
\textbf{cerciorarse de algo}\enspace--\enspace{sich Gewissheit über etw. verschaffen, sich von etw. überzeugen}\\
\textbf{el cerillo (Esp.: And.; Lat. Am.: Méx.)}\enspace--\enspace{das Streichholz}\\
\textbf{la certeza}\enspace--\enspace{die Gewissheit}\\
\textbf{el chabacano (Lat. Am.: Méx. )}\enspace--\enspace{die Aprikose}\\
\textbf{la chambra}\enspace--\enspace{die Hausjacke}\\
\textbf{el champurrado}\enspace--\enspace{Mixgetränk mit Maisstärke und Schokolade}\\
\textbf{la chanza}\enspace--\enspace{der Scherz, der Witz}\\
\textbf{la charola (Lat. Am.)}\enspace--\enspace{das Tablett}\\
\textbf{el chicharrón (kulin.); chicharrón (col., persona)}\enspace--\enspace{knusprig gebratene Schweineschwarten; stark sonnengebräunter Mensch}\\
\textbf{chillar}\enspace--\enspace{kreischen, quieken}\\
\textbf{chiqueador/-a}\enspace--\enspace{gekniffen}\\
\textbf{chiquear algo (mimar)}\enspace--\enspace{etw. verwöhnen}\\
\textbf{el chisguete}\enspace--\enspace{der Schluck}\\
\textbf{chueco/-a (Lat. Am.: Cuba, Méx.)}\enspace--\enspace{krumm, schief}\\
\textbf{cicatrizado/-a}\enspace--\enspace{narbig}\\
\textbf{el cisne (zool.)}\enspace--\enspace{der Schwan}\\
\textbf{el clavo}\enspace--\enspace{der Nagel, die Gewürznelke, die Nelke}\\
\textbf{la cobija (textil.) (Lat. Am. )}\enspace--\enspace{die Decke, die Bettwäsche}\\
\textbf{la cobija (Lat. Am. )}\enspace--\enspace{die Bettwäsche}\\
\textbf{cocer}\enspace--\enspace{sieden, etw. kochen, etw. backen}\\
\textbf{el cochero}\enspace--\enspace{der Kutscher}\\
\textbf{el cofre}\enspace--\enspace{die Truhe}\\
\textbf{la coladera}\enspace--\enspace{das Sieb, der Seiher}\\
\textbf{la colcha}\enspace--\enspace{die Tagesdecke}\\
\textbf{colgado/-a}\enspace--\enspace{aufgehängt}\\
\textbf{colindar con algo}\enspace--\enspace{an etw. grenzen}\\
\textbf{colmar algo}\enspace--\enspace{etw. überfüllen}\\
\textbf{el comal}\enspace--\enspace{flache, runde Kochplatte aus Ton}\\
\textbf{el comino (bot.)}\enspace--\enspace{der Kreuzkümmel}\\
\textbf{la compostura}\enspace--\enspace{der Anstand}\\
\textbf{el compromiso}\enspace--\enspace{die Verabredung, die Verpflichtung, die Verlobung}\\
\textbf{concluir algo}\enspace--\enspace{etw. vollenden}\\
\textbf{confeccionado/-a; confeccionar algo}\enspace--\enspace{angefertigt; etw. anfertigen, etw. herstellen}\\
\textbf{confiable}\enspace--\enspace{zuverlässig}\\
\textbf{la congelación}\enspace--\enspace{das Gefrieren, die Unterkühlung}\\
\textbf{la conmiseración}\enspace--\enspace{das Mitleid}\\
\textbf{conmover a alguien}\enspace--\enspace{jmdn. erschüttern, jmdn. rühren}\\
\textbf{el conocedor, la conocedora}\enspace--\enspace{der Kenner, die Kennerin}\\
\textbf{consabido/-a}\enspace--\enspace{alltäglich, bekannt, klassisch, üblich}\\
\textbf{consumar algo}\enspace--\enspace{etw. vollenden, etw. vollbringen, etw. vollziehen}\\
\textbf{el contador}\enspace--\enspace{der Buchhalter, der Gebührenzähler}\\
\textbf{contagiar a alguien; contagiarse}\enspace--\enspace{jmdn. anstecken; sich übertragen}\\
\textbf{contener algo}\enspace--\enspace{etw. zügeln, sich etw. verkneifen, etw. beherrschen}\\
\textbf{el contrabando}\enspace--\enspace{der Schmuggel}\\
\textbf{contraponer algo}\enspace--\enspace{etw. dagegenhalten, etw. entgegenstellen, etw. gegenüberstellen}\\
\textbf{contrarrestar algo}\enspace--\enspace{etw. aufhalten, etw. entgegenwirken, etw. eindämmen}\\
\textbf{la contratación}\enspace--\enspace{die Anstellung, die Neueinstellung}\\
\textbf{el contubernio}\enspace--\enspace{das Zusammenwohnen}\\
\textbf{convenir}\enspace--\enspace{angemessen sein, nutzlich sein}\\
\textbf{la convulsión}\enspace--\enspace{der Krampf}\\
\textbf{el cónyuge, la cónyuge}\enspace--\enspace{der Gatte, die Gattin}\\
\textbf{el copal}\enspace--\enspace{der Kopal (ein Baumharz)}\\
\textbf{copioso/-a}\enspace--\enspace{reichlich}\\
\textbf{la cordura}\enspace--\enspace{der Verstand}\\
\textbf{el corral}\enspace--\enspace{der Geflügelhof, der Hof}\\
\textbf{corretear}\enspace--\enspace{herumlaufen, herumtollen}\\
\textbf{el coscorrón}\enspace--\enspace{die Kopfnuss}\\
\textbf{el costal}\enspace--\enspace{das Querholz, der Sack}\\
\textbf{la costura (textil.)}\enspace--\enspace{das Nähen, die Naht}\\
\textbf{el costurero}\enspace--\enspace{der Nähkasten}\\
\textbf{el coto; poner coto a algo/a alguien}\enspace--\enspace{das Gehege, das Revier; jmdm./etw. Einhalt gebieten}\\
\textbf{cuadrarse (milit.)}\enspace--\enspace{strammstehen}\\
\textbf{el cuartucho (ugs.) - vivienda o cuarto feo y pequeño}\enspace--\enspace{das Loch (Behausung)}\\
\textbf{el cuchicheo}\enspace--\enspace{das Getuschel}\\
\textbf{el cuestionamiento}\enspace--\enspace{das Infragestellen}\\
\textbf{culminar}\enspace--\enspace{in etw. gipfeln}\\
\textbf{curado/-a}\enspace--\enspace{trocken, ausgehärtet, gepökelt}\\
\hypertarget{a4}{\section*{D}}
\textbf{dar jicarazo a algo}\enspace--\enspace{etw übereilt erledigen}\\
\textbf{la decencia}\enspace--\enspace{die Anständigkeit, der Anstand}\\
\textbf{la decocción}\enspace--\enspace{die Abkochung, der Absud}\\
\textbf{el dedal}\enspace--\enspace{der Fingerhut}\\
\textbf{deglutir algo}\enspace--\enspace{etw. schlucken, etw. hinunterschlingen}\\
\textbf{degollar algo/a alguien}\enspace--\enspace{jmdm./etw. die Kehle aufschneiden, jmdm./etw. enthaupten}\\
\textbf{el delantal}\enspace--\enspace{die Schürze}\\
\textbf{delinera algo}\enspace--\enspace{etw. zeichnen, etw. skizzieren}\\
\textbf{demoledor/-a}\enspace--\enspace{erschütternd, verheerend}\\
\textbf{el depósito (finan.); el depósito}\enspace--\enspace{die Anzahlung; der Aufbewahrungsort}\\
\textbf{la deriva}\enspace--\enspace{die Kursabweichung, die Abdrift}\\
\textbf{derramar algo}\enspace--\enspace{etw. verbreiten, etw. vergießen}\\
\textbf{desabrigado/-a}\enspace--\enspace{ungeschützt}\\
\textbf{desalmado/-a}\enspace--\enspace{herzlos}\\
\textbf{desangrarse}\enspace--\enspace{verbluten, ausbluten}\\
\textbf{desbaratar algo}\enspace--\enspace{etw. zunichtemachen, etw. verschwenden, etw. durchbringen}\\
\textbf{desbocarse}\enspace--\enspace{ausfallend werden; durchgehen}\\
\textbf{desbordar}\enspace--\enspace{überlaufen, überschwemmen}\\
\textbf{descascar algo}\enspace--\enspace{etw. schälen, etw. enthülsen}\\
\textbf{descomunal}\enspace--\enspace{ungeheuer, außerordentlich, ungemein}\\
\textbf{desconcertado/-a}\enspace--\enspace{ratlos, bestürzt, fassungslos, verblüfft, verwirrt}\\
\textbf{el desconcierto}\enspace--\enspace{die Bestürztheit, die Verwirrung, die Ratlosigkeit}\\
\textbf{la desdicha}\enspace--\enspace{das Elend}\\
\textbf{el desenfreno; desenfrenarse; desenfrenado/-a}\enspace--\enspace{die Hemmungslosigkeit, die Zügellosigkeit; sich nicht zügeln; hemmungslos, zügellos}\\
\textbf{desentrañar algo}\enspace--\enspace{etw. ergründen, etw. erfassen, etw. herausbekommen}\\
\textbf{desfallecer}\enspace--\enspace{ermatten, schwach werden, in Ohnmacht fallen}\\
\textbf{el desgarramiento}\enspace--\enspace{der Einriss, das Einreissen}\\
\textbf{desgarrar algo}\enspace--\enspace{etw. zerrißen, etw. zerfetzen}\\
\textbf{el desgarre; desgarrar algo}\enspace--\enspace{der Riss; etw. zerreißen, etw. zerfetzen}\\
\textbf{desgranar algo}\enspace--\enspace{etw. auskörnen, etw. aushülsen}\\
\textbf{deshojar algo}\enspace--\enspace{etw. entblättern, etw. entlauben}\\
\textbf{desistir de algo}\enspace--\enspace{auf etw. verzichten, von etw. ablassen, etw. aufgeben}\\
\textbf{desleírse; desleír algo}\enspace--\enspace{sich auflösen, zergehen; etw. anrühren, verrühren}\\
\textbf{deslizarse}\enspace--\enspace{ausrutschen, rutschen, herunterrutschen}\\
\textbf{deslumbrar algo/a alguien}\enspace--\enspace{jmdn./etw. blenden}\\
\textbf{desmadrar un animal}\enspace--\enspace{ein Tier von der Mutter trennen}\\
\textbf{desmandarse}\enspace--\enspace{sich widersetzen, ausfallend werden}\\
\textbf{desmantelar algo}\enspace--\enspace{etw. demontieren, etw. niederreißen, etw. abbauen}\\
\textbf{desmembrar algo}\enspace--\enspace{etw. aufteilen, etw. spalten, etw. trennen}\\
\textbf{desmembrar algo/a alguien}\enspace--\enspace{jmdn./etw. zergliedern, zerstückeln, zerlegen}\\
\textbf{desmesurado/-a}\enspace--\enspace{maßlos, übermäßig, unangemessen}\\
\textbf{la desobediencia}\enspace--\enspace{der Ungehorsam}\\
\textbf{desolar algo}\enspace--\enspace{etw. verheeren, etw. verwüsten}\\
\textbf{despedir a alguien; despedir algo}\enspace--\enspace{jmdn. verabschieden, jmdn. entlassen, jmdn. kündigen; etw. aussenden, etw. ausstrahlen, etw. ausströmen}\\
\textbf{despedirse de algo/alguien; despedir algo}\enspace--\enspace{sich von jmdm./etw. verabschieden; etw. aussenden, etw. ausstrahlen, etw. ausströmen}\\
\textbf{despejar algo}\enspace--\enspace{etw. abräumen, etw. entrümpeln, etw. frei machen}\\
\textbf{la despensa}\enspace--\enspace{die Speisekammer, die Vorratskammer}\\
\textbf{desperdigar algo}\enspace--\enspace{etw. verstreuen, etw. zerstreuen}\\
\textbf{despojar a alguien; despojarse de algo}\enspace--\enspace{jmdn. ausplündern; auf etw. verzichten, sich etw. entledigen, etw. abstreifen}\\
\textbf{desprenderse:desprender algo}\enspace--\enspace{absplittern, abbröckeln, sich ablösen; etw. abgeben, etw. trennen, etw. losmachen}\\
\textbf{el destello}\enspace--\enspace{der Blitz, das Glitzern}\\
\textbf{destetar a alguien}\enspace--\enspace{jmdn. abstillen, jmdn. entwöhnen}\\
\textbf{la destreza}\enspace--\enspace{die Fingerfertigkeit, die Geschicklichkeit}\\
\textbf{desvenar (el chile)}\enspace--\enspace{Chilischoten putzen}\\
\textbf{el detonador}\enspace--\enspace{der Zünder, die Sprengkapsel}\\
\textbf{devorar algo}\enspace--\enspace{etw. auffressen, etw. verschlingen}\\
\textbf{difunto/-a}\enspace--\enspace{verstorben, tot}\\
\textbf{dignarse a hacer algo}\enspace--\enspace{geruhen etw. zu tun, sich herablassen etw. zu tun}\\
\textbf{el dije - colgante}\enspace--\enspace{der Anhänger - Schmuckstück}\\
\textbf{disociar algo; disociarse}\enspace--\enspace{etw. abspalten; zerfallen, sich auflösen}\\
\textbf{el disparo; disparar}\enspace--\enspace{der Schuss; abdrücken, schießen}\\
\textbf{disputarse algo}\enspace--\enspace{miteinander um etw. wetteifern}\\
\textbf{divino/-a}\enspace--\enspace{göttlich}\\
\textbf{doblegar algo}\enspace--\enspace{etw. biegen, beugen, krümmen}\\
\textbf{dondequiera}\enspace--\enspace{irgendwo, überall, wo immer}\\
\textbf{la duela}\enspace--\enspace{die Daube}\\
\textbf{la dulzura}\enspace--\enspace{die Warmherzigkeit, die Sanftheit}\\
\hypertarget{a5}{\section*{E}}
\textbf{la ebullición}\enspace--\enspace{das Aufkochen, das Sieden, die Wallung}\\
\textbf{elogiar algo/a alguien}\enspace--\enspace{jmdn./etw. loben, anpreisen}\\
\textbf{emanar algo}\enspace--\enspace{etw. abgeben, etw. ausdünsten}\\
\textbf{embelesar a alguien}\enspace--\enspace{jmdn. bezaubern, jmdn. entzücken}\\
\textbf{el embudo}\enspace--\enspace{der Fülltrichter, der Trichter}\\
\textbf{el embuste}\enspace--\enspace{die Flunkerei}\\
\textbf{empacar algo}\enspace--\enspace{etw. etw. einpacken, etw. packen, etw. verpacken}\\
\textbf{empanizar algo}\enspace--\enspace{etwas panieren}\\
\textbf{el empeño; empeñar a alguien a (o: para) algo; empeñarse en algo}\enspace--\enspace{die Beharrung, das Bestreben; jmdn. zu etw. verpflichten, jmdn. zu etw. zwingen; auf etw. beharren, unbedingt etw. tun müssen}\\
\textbf{emplear algo; emplear a alguien}\enspace--\enspace{etw. benutzen, etw. anwenden; jmdn. beschäftigen}\\
\textbf{en vano}\enspace--\enspace{vergeblich, umsonst}\\
\textbf{la enagua}\enspace--\enspace{der Unterrock}\\
\textbf{enardecer}\enspace--\enspace{entfachen, erregen, begeistern}\\
\textbf{encargarse de algo/alguien}\enspace--\enspace{sich um jmdn./etw. kümmern, etw. übernehmen}\\
\textbf{encerar algo}\enspace--\enspace{etw. bohnern, etw. wachsen}\\
\textbf{encoger algo}\enspace--\enspace{etw. zusammenziehen}\\
\textbf{enderezarse; enderezar algo}\enspace--\enspace{sich aufrichten; etw. gerade biegen, etw. gerade machen}\\
\textbf{endurecerse}\enspace--\enspace{erstarren, sich erhärten, sich verhärten}\\
\textbf{enfatizar algo}\enspace--\enspace{etw. betonen}\\
\textbf{enfriarse}\enspace--\enspace{erkalten, sich abkühlen}\\
\textbf{enfurecerse; enfurecer a alguien}\enspace--\enspace{in Wut geraten; jmdn. wütend machen}\\
\textbf{enjuiciar algo/a alguien}\enspace--\enspace{jmdn./etw. beurteilen, jmdn./etw. bewerten}\\
\textbf{la enjundia}\enspace--\enspace{das Tierfett}\\
\textbf{enmohecido/-a}\enspace--\enspace{schimmelig}\\
\textbf{enmudecer}\enspace--\enspace{verstummen, verschweigen}\\
\textbf{entablar algo}\enspace--\enspace{etw. beginnen, etw. einleiten, etw. unternehmen}\\
\textbf{el entendedor, la entendedora}\enspace--\enspace{der Kenner}\\
\textbf{enternecerse}\enspace--\enspace{weich werden, gerührt werden}\\
\textbf{entibiarse; entibiar algo}\enspace--\enspace{sich abkühlen, lau werden; etw. lau machen, etw. abkühlen}\\
\textbf{las entrañas}\enspace--\enspace{die Eingeweide}\\
\textbf{entreabrir algo}\enspace--\enspace{etw. halb öffnen}\\
\textbf{envenenado/-a}\enspace--\enspace{vergiftet}\\
\textbf{envenenar algo/a alguien (auch fig.)}\enspace--\enspace{jmdn./etw. vergiften}\\
\textbf{el epazote (bot.)}\enspace--\enspace{Mexikanischer Drüsengänsefuß}\\
\textbf{erguirse; erguir algo - brazo, etc.}\enspace--\enspace{sich aufrichten, sich erheben; etw. hochhalten, etw. aufrecken, etw. heben}\\
\textbf{errante}\enspace--\enspace{irrend, verfehlend, ziellos}\\
\textbf{escoger algo/a alguien entre (o: de) algo/alguien}\enspace--\enspace{jmdn./etw. aus (oder: unter) jmdm./etw. auswählen, jmdn./etw. aus (oder: unter) jmdm./etw. aussuchen}\\
\textbf{la escolta}\enspace--\enspace{die Eskorte, das Geleit}\\
\textbf{a escondidas}\enspace--\enspace{heimlich}\\
\textbf{el escondrijo}\enspace--\enspace{der Schlupfwinkel, der Unterschlupf}\\
\textbf{escrutador/-a}\enspace--\enspace{forschend}\\
\textbf{escuálido/-a}\enspace--\enspace{verwahrlost, ausgemergelt, abgemagert}\\
\textbf{el escupitajo}\enspace--\enspace{die Spucke}\\
\textbf{escurrir}\enspace--\enspace{ablaufen, abtropfen}\\
\textbf{esfumarse}\enspace--\enspace{verschwimmen, verlaufen, verblassen, verduften}\\
\textbf{el eslabón}\enspace--\enspace{das Bindeglied, das Glied}\\
\textbf{esmerar algo; esmerarse en algo}\enspace--\enspace{etw. putzen, etw. polieren; sich um etw. bemühen, sich bei etw. (größte) Mühe geben}\\
\textbf{el esmero}\enspace--\enspace{die Sorgfalt}\\
\textbf{el esófago (anat.)}\enspace--\enspace{die Speiseröhre}\\
\textbf{espantadizo/-a}\enspace--\enspace{kopfscheu}\\
\textbf{espantoso/-a}\enspace--\enspace{entsetzlich, grässlich, traurig}\\
\textbf{esparcirse}\enspace--\enspace{sich verbreiten, sich verstreuen}\\
\textbf{el espectáculo de sombras chinas}\enspace--\enspace{das Schattenspiel}\\
\textbf{esplendoroso/-a}\enspace--\enspace{glanzvoll, leuchtend, strahlend}\\
\textbf{el espliego (bot.)}\enspace--\enspace{der Lavendel}\\
\textbf{la esponja}\enspace--\enspace{der Schwamm}\\
\textbf{el estacionamiento}\enspace--\enspace{das Parken, der Parkplatz, die Stationierung}\\
\textbf{el estambre}\enspace--\enspace{das Kammgarn}\\
\textbf{el estrago}\enspace--\enspace{die Verwüstung, die Zerstörung}\\
\textbf{el estremecimiento}\enspace--\enspace{das Frösteln, der Schauder}\\
\textbf{la estufa}\enspace--\enspace{der Ofen, die Ofenheizung}\\
\textbf{evaporarse}\enspace--\enspace{sich verflüchtigen, verdampfen, verdunsten}\\
\textbf{evocar algo}\enspace--\enspace{etw. hervorrufen, etw. ins Gedächtnis rufen}\\
\textbf{exasperarse; exasperar a alguien}\enspace--\enspace{wütend werden, aufbrausen; jmdn. in Wut versetzen}\\
\textbf{las exigencias}\enspace--\enspace{die Anforderungen, die Erfordernisse}\\
\textbf{extinguido/-a}\enspace--\enspace{ausgestorben}\\
\hypertarget{a6}{\section*{F}}
\textbf{las facciones (de la cara); la facción (pol.)}\enspace--\enspace{die Gesichtszüge; die Fraktion, die Parteigruppe}\\
\textbf{el faisán (zool.)}\enspace--\enspace{der Fasan}\\
\textbf{fajar a alguien}\enspace--\enspace{jmdn. umwickeln}\\
\textbf{el fajero}\enspace--\enspace{die Nabelbinde}\\
\textbf{la fécula}\enspace--\enspace{das Stärkemehl, die Stärke}\\
\textbf{felicitar a alguien por algo; felicitarse de algo}\enspace--\enspace{jmdm. zu etw. gratulieren;  sich über etw. freuen}\\
\textbf{el felino (zool.)}\enspace--\enspace{die Katze}\\
\textbf{la felpa (textil.)}\enspace--\enspace{der Plüsch}\\
\textbf{flojo/-a}\enspace--\enspace{lasch, schlapp}\\
\textbf{la fogata}\enspace--\enspace{das Lagerfeuer, das Freudenfeuer}\\
\textbf{fogoso/-a}\enspace--\enspace{Feuer ..., hitzig, ungestüm}\\
\textbf{forzar algo}\enspace--\enspace{etw. erzwingen, etw. forcieren}\\
\textbf{la fragancia}\enspace--\enspace{der Wohlgeruch, der Duft}\\
\textbf{franco/-a}\enspace--\enspace{aufrichtig, offenherzig, freigebig}\\
\textbf{la franela}\enspace--\enspace{das Flanelltuch}\\
\textbf{el frasco}\enspace--\enspace{das Vorratsglas, das Einmachglas}\\
\textbf{el fregadero}\enspace--\enspace{der Ausguss, das Spülbecken}\\
\textbf{fregar algo}\enspace--\enspace{etw. wischen, schrubben abspülen}\\
\textbf{el frenesí}\enspace--\enspace{der Taumel, das Ungestüm, die Raserei}\\
\textbf{el fulgor}\enspace--\enspace{das Blitzen, das Funkeln}\\
\textbf{la fumarola (geol.)}\enspace--\enspace{vulkanische Dampfquelle}\\
\textbf{fundirse}\enspace--\enspace{schmelzen, zerfließen}\\
\textbf{fusilar algo; fusilar a alguien}\enspace--\enspace{etw. (schlecht) nachahmen, etw. plagiieren; jmdn. standrechtlich erschießen, jmdn. niederschießen}\\
\hypertarget{a7}{\section*{G}}
\textbf{galopar}\enspace--\enspace{galoppieren}\\
\textbf{el gancho}\enspace--\enspace{der Haken}\\
\textbf{garrafal}\enspace--\enspace{großfrüchtig, riesig, ungeheuer}\\
\textbf{el gatillo}\enspace--\enspace{der Abzug, der Hahn, der Drücker}\\
\textbf{gélido/-a}\enspace--\enspace{eiskalt, gefroren}\\
\textbf{el glóbulo}\enspace--\enspace{das Blutkörperchen, das Kügelchen}\\
\textbf{el glúteo}\enspace--\enspace{das Gesäß}\\
\textbf{la gordura}\enspace--\enspace{die Korpulenz, die Fettheit}\\
\textbf{el gozo}\enspace--\enspace{die Freude, die Wonne}\\
\textbf{el grado}\enspace--\enspace{die Stufe, der Rang}\\
\textbf{el granero}\enspace--\enspace{die Scheune, der Getreidespeicher}\\
\textbf{la grieta}\enspace--\enspace{der Spalt, der Riss}\\
\textbf{el guajolote (Lat. Am.: Hond., Méx.)}\enspace--\enspace{der Truthahn}\\
\textbf{el guiso}\enspace--\enspace{das Gericht, das Geschmorte}\\
\textbf{la gula}\enspace--\enspace{die Völlerei}\\
\textbf{el gusano (zool.)}\enspace--\enspace{der Wurm, die Made}\\
\hypertarget{a8}{\section*{H}}
\textbf{la hazaña}\enspace--\enspace{die Heldentat, der Kraftakt, das Wagnis}\\
\textbf{la hebra}\enspace--\enspace{der Faden}\\
\textbf{el hechizo; hechizar a alguien}\enspace--\enspace{der Zauber; jmdn. bezaubern}\\
\textbf{la hemorragia (med.)}\enspace--\enspace{der Blutfluss, die Blutung}\\
\textbf{la hendidura}\enspace--\enspace{der Spalt, die Kerbe}\\
\textbf{herir algo/a alguien}\enspace--\enspace{jmdn./etw. verletzen, jmdn./etw. verwunden}\\
\textbf{el hervor}\enspace--\enspace{das Aufkochen, die Aufwallung}\\
\textbf{la hiel; jabón de hiel (de buey)}\enspace--\enspace{die Galle; die Gallseife}\\
\textbf{hilvanar algo (ideas, frases); hilvanar algo (text.)}\enspace--\enspace{etw. entwerfen; etw. heften}\\
\textbf{hinchado/-a}\enspace--\enspace{aufgedunsen, geschwollen}\\
\textbf{el hinojo (bot.); hinojo hediondo (bot.); ponerse de hinojos}\enspace--\enspace{der Dill; der Fenchel; sich hinknien}\\
\textbf{la hojalata}\enspace--\enspace{das Blech}\\
\textbf{honrado/-a}\enspace--\enspace{ehrbar, grundehrlich, anständig}\\
\textbf{la hortaliza}\enspace--\enspace{grünes Gemüse, Frühgemüse}\\
\textbf{hosco/-a}\enspace--\enspace{mürrisch}\\
\textbf{el hoyo}\enspace--\enspace{das Loch, die Grupe, das Grab}\\
\textbf{husmear algo}\enspace--\enspace{etw. schnüffeln, etw. schnuppern}\\
\hypertarget{a9}{\section*{I}}
\textbf{idóneo/-a}\enspace--\enspace{geeignet}\\
\textbf{igualar}\enspace--\enspace{gleich sein}\\
\textbf{ilícito/-a}\enspace--\enspace{unerlaubt, ungültig, unbefugt}\\
\textbf{ilógico/-a}\enspace--\enspace{unlogisch, widersinning}\\
\textbf{el impedimento}\enspace--\enspace{das Hindernis, der Hinderungsgrund}\\
\textbf{impeler algo; impeler a alguien a algo}\enspace--\enspace{etw. fortschieben; jmdn. zu etw. anregen, jmdn. zu etw. veranlassen}\\
\textbf{imperecedero/-a}\enspace--\enspace{unvergänglich}\\
\textbf{imperioso/-a}\enspace--\enspace{dringend}\\
\textbf{impetuoso/-a}\enspace--\enspace{heftig, ungestüm}\\
\textbf{impregnar algo}\enspace--\enspace{etw. durchtränken, etw. imprägnieren}\\
\textbf{impune}\enspace--\enspace{ungeahndet, straflos}\\
\textbf{inadvertido/-a}\enspace--\enspace{unauffällig, unbeachtet, unbemerkt}\\
\textbf{inamovible}\enspace--\enspace{unverrückbar, unversetzbar}\\
\textbf{la incertidumbre}\enspace--\enspace{die Ungewissheit, die Unklarheit, die Unsicherheit}\\
\textbf{el incidente}\enspace--\enspace{der Zwischenfall, der Vorfall}\\
\textbf{incipiente}\enspace--\enspace{einsetzend, beginnend}\\
\textbf{la incisión}\enspace--\enspace{der Schnitt, der Einschnitt}\\
\textbf{inconmensurable}\enspace--\enspace{unermesslich}\\
\textbf{indagar algo}\enspace--\enspace{etw. erforschen, etw. ermitteln}\\
\textbf{indecente}\enspace--\enspace{unanständig, ungebührlich, unziemlich}\\
\textbf{la indicación}\enspace--\enspace{das Zeichen, der Fingerzeig, der Hinweis}\\
\textbf{indigestarse (comida); indigesto/-a}\enspace--\enspace{schwer im Magen liegen; unverdaulich}\\
\textbf{la indigestión}\enspace--\enspace{die Magenverstimmung, die Verdauungsstörung}\\
\textbf{indudablemente}\enspace--\enspace{zweifellos}\\
\textbf{la inercia}\enspace--\enspace{die Trägheit}\\
\textbf{inerme}\enspace--\enspace{wehrlos}\\
\textbf{inerte}\enspace--\enspace{reglos, leblos}\\
\textbf{inexorable}\enspace--\enspace{unerbittlich, unweigerlich}\\
\textbf{inextricable}\enspace--\enspace{unentwirrbar, unlösbar, undurchdringlich, verwicket}\\
\textbf{infernal}\enspace--\enspace{höllisch, infernal}\\
\textbf{infestar algo/a alguien de algo; infestar algo (fig. - lugar)}\enspace--\enspace{jmdn./etw. mit etw. infizieren; etw. befallen}\\
\textbf{ínfimo/-a}\enspace--\enspace{klein und mickrig, läppisch}\\
\textbf{el infortunio}\enspace--\enspace{das Unglück, das Ungemach}\\
\textbf{la infusión}\enspace--\enspace{der Kräutertee, der Aufguss}\\
\textbf{ingeniar algo}\enspace--\enspace{sich etw. ausdenken, etw. erfinden}\\
\textbf{ingerir algo}\enspace--\enspace{etw. schlucken, etw. einnehmen}\\
\textbf{injustamente}\enspace--\enspace{fälschlich, zu Unrecht}\\
\textbf{inmemorial}\enspace--\enspace{uralt, seit jeher}\\
\textbf{inmundo/-a}\enspace--\enspace{schmutzig, unrein}\\
\textbf{insignificante}\enspace--\enspace{geringfügig, gleichgültig, unscheinbar}\\
\textbf{la insinuación}\enspace--\enspace{die Andeutung, die Anspielung}\\
\textbf{insípido/-a}\enspace--\enspace{abgeschmackt, schal, geschmacklos}\\
\textbf{insuperable}\enspace--\enspace{unübertrefflich, unüberwindlich}\\
\textbf{intacto/-a}\enspace--\enspace{heil, intakt, unberührt}\\
\textbf{intempestivo/-a}\enspace--\enspace{zur Unzeit, ungelegen}\\
\textbf{interceptar algo}\enspace--\enspace{etw. unterbrechen, etw. sperren, etw. aufhalten}\\
\textbf{interferir}\enspace--\enspace{stören, interferieren}\\
\textbf{la intromisión}\enspace--\enspace{die Einmischung}\\
\textbf{inusitado/-a}\enspace--\enspace{ungewöhnlich, unüblich}\\
\textbf{invariable}\enspace--\enspace{unveränderlich,, unverändert}\\
\textbf{la ipecacuana (bot.)}\enspace--\enspace{die Brechwurz}\\
\textbf{irradiar algo}\enspace--\enspace{etw. verstrahlen, etw. durchstrahlen}\\
\textbf{irremediable}\enspace--\enspace{unvermeidbar, nicht zu verhindern}\\
\textbf{irrisorio/-a}\enspace--\enspace{lachhaft, lächerlich}\\
\hypertarget{a10}{\section*{J}}
\textbf{jalar algo (col.)}\enspace--\enspace{an etw. ziehen}\\
\textbf{la jaqueca (med.)}\enspace--\enspace{die Migräne}\\
\textbf{jarretar a alguien}\enspace--\enspace{jmdn. entnerven}\\
\textbf{el jitomate (Lat. Am.: Méx. )}\enspace--\enspace{die Tomate}\\
\textbf{el juego; el juego - botones, ropa interior, etc.}\enspace--\enspace{das Spiel; die Garnitur, das Set}\\
\textbf{el jumil (insecto)}\enspace--\enspace{ein wanzenähnliches Insekt}\\
\textbf{juntar algo}\enspace--\enspace{etw. verbinden, etw. zusammentragen, etw. vereinigen}\\
\hypertarget{a11}{\section*{L}}
\textbf{lastimar a alguien}\enspace--\enspace{jmdn. verletzen}\\
\textbf{lastimero/-a}\enspace--\enspace{jämmerlich, erbärmlich}\\
\textbf{el latón}\enspace--\enspace{das Messing}\\
\textbf{el laurel}\enspace--\enspace{der Lorbeer}\\
\textbf{el lazo}\enspace--\enspace{die Schleife, die Verschlingung, das Lasso}\\
\textbf{la lechada}\enspace--\enspace{die Tünche, die Kalkmilch}\\
\textbf{la legua}\enspace--\enspace{die spanische Meile}\\
\textbf{la lejía}\enspace--\enspace{die Bleichlauge, die Lauge}\\
\textbf{las lentes (Lat. Am. )}\enspace--\enspace{die Brille}\\
\textbf{la levadura}\enspace--\enspace{die Hefe}\\
\textbf{la leña}\enspace--\enspace{das Brennholz, das Reisig}\\
\textbf{la libra (moneda)}\enspace--\enspace{das Pfund}\\
\textbf{librar algo/a alguien de algo}\enspace--\enspace{jmdn./etw. von etw. befreien, jmdn./etw. von etw. erlösen, retten}\\
\textbf{el lienzo}\enspace--\enspace{das Leinen}\\
\textbf{la limosna}\enspace--\enspace{die Spende, der Almosen}\\
\textbf{linchar a alguien}\enspace--\enspace{jmdn. lynchen}\\
\textbf{el llavero}\enspace--\enspace{der Schlüsselanhänger, der Schlüsselbund}\\
\textbf{el logro}\enspace--\enspace{der Erfolg, die Errungenschaft, die Leistung}\\
\textbf{la loseta}\enspace--\enspace{die Wandplatte, die Fliese}\\
\textbf{el lucero - estrella, mancha; el lucero - mancha}\enspace--\enspace{der Stern; die Blesse}\\
\textbf{la lucidez}\enspace--\enspace{die Deutlichkeit}\\
\textbf{la lujuria}\enspace--\enspace{die Lüsternheit, die Wollust}\\
\textbf{la lumbre}\enspace--\enspace{die Flamme, die Glut}\\
\hypertarget{a12}{\section*{M}}
\textbf{machacar algo}\enspace--\enspace{auf etw. einschlagen, etw. zerstampfen, etw. zerquetschen}\\
\textbf{macilento/-a}\enspace--\enspace{abgezehrt, fahl, hager}\\
\textbf{el maguey (Lat. Am.: Méx. ) (bot.)}\enspace--\enspace{die Agave}\\
\textbf{la maleza}\enspace--\enspace{das Unkraut, das Unterholz, das Buschwerk}\\
\textbf{maloliente}\enspace--\enspace{stinkend}\\
\textbf{el malvavisco (bot.)}\enspace--\enspace{Echter Eibisch}\\
\textbf{el mandato}\enspace--\enspace{die Amtzeit, das Mandat, der Befehl}\\
\textbf{manejar algo/a alguien; manejarse}\enspace--\enspace{mit jmdm./etw. umgehen, etw. handhaben; zurechtkommen, sich zu helfen wissen}\\
\textbf{el manicomio}\enspace--\enspace{die Irrenanstalt}\\
\textbf{la manta}\enspace--\enspace{die Schlafdecke, die Stalldecke}\\
\textbf{marchitarse (fig.)}\enspace--\enspace{ermatten, welk werden}\\
\textbf{mascullar algo}\enspace--\enspace{etw. murmeln, etw. nuscheln}\\
\textbf{el matón}\enspace--\enspace{der Schläger, der Raufbold}\\
\textbf{el mazo}\enspace--\enspace{der Stampfer, der Stößel}\\
\textbf{melindroso/-a}\enspace--\enspace{zimperlich, geziert}\\
\textbf{menear algo; menearse}\enspace--\enspace{etw. schwenken, etw. schütteln; wackeln}\\
\textbf{menso/-a}\enspace--\enspace{dumm, einfältig}\\
\textbf{mentar algo/a alguien}\enspace--\enspace{jmdn./etw. erwähnen, jmdn./etw. nennen}\\
\textbf{mentar algo; mentado/-a}\enspace--\enspace{etw. erwähnen; berühmt}\\
\textbf{meramente}\enspace--\enspace{bloß, lediglich}\\
\textbf{merecedor/-a}\enspace--\enspace{verdienstlich, wert, würdig}\\
\textbf{mero/-a}\enspace--\enspace{rein, einfach}\\
\textbf{el metate}\enspace--\enspace{die Reibmühle}\\
\textbf{mezquino/-a}\enspace--\enspace{geizig, dürftig}\\
\textbf{la miga; migar algo}\enspace--\enspace{der Brösel, der Krümmel; etw. zerbröseln}\\
\textbf{el minio (bau.)}\enspace--\enspace{die Mennige}\\
\textbf{el mirón}\enspace--\enspace{der Gaffer, der Spanner}\\
\textbf{mitigar algo}\enspace--\enspace{etw. abschwächen, mildern, lindern}\\
\textbf{el molcajete (Lat. Am.: Méx. )}\enspace--\enspace{der Mörser}\\
\textbf{moldear algo}\enspace--\enspace{etw. ausformen}\\
\textbf{la mole (corpulencia - persona); la mole (masa)}\enspace--\enspace{großer Umfang, massige Gestalt; die Masse}\\
\textbf{molido/-a}\enspace--\enspace{gemahlen}\\
\textbf{la mollera (ugs.)}\enspace--\enspace{der Grips, der Verstand}\\
\textbf{morboso/-a}\enspace--\enspace{ungesund, krankhaft; auf etw. heiß sein, auf etw. scharf sein}\\
\textbf{mordisquear algo}\enspace--\enspace{etw. anknabbern, etw. abknabbern}\\
\textbf{el mote}\enspace--\enspace{der Spitzname, die Devise, das Motto}\\
\textbf{mudo/-a}\enspace--\enspace{stumm}\\
\textbf{mutuo/-a}\enspace--\enspace{beiderseitig, gegenseitig}\\
\hypertarget{a13}{\section*{N}}
\textbf{la nalgada}\enspace--\enspace{auf den Hintern, Glücksklaps auf den Arsch}\\
\textbf{la náusea}\enspace--\enspace{der Brechreiz}\\
\textbf{nefasto/-a}\enspace--\enspace{unglückbringend, unheilvoll}\\
\textbf{neto/-a; neto/-a}\enspace--\enspace{klar, eindeutig; netto}\\
\textbf{el nitro}\enspace--\enspace{der Salpeter}\\
\textbf{níveo/-a}\enspace--\enspace{blütenweiß}\\
\textbf{la noción}\enspace--\enspace{die Idee, der Begriff, die Vorstellung}\\
\textbf{la nodriza}\enspace--\enspace{die Amme}\\
\textbf{nogada}\enspace--\enspace{Soße aus Walnüssen und Gewürzen, in der Fisch gekocht wird}\\
\textbf{nomás (Lat. Am.)}\enspace--\enspace{kaum, lediglich}\\
\textbf{el nombramiento}\enspace--\enspace{die Ernennung, die Nominierung}\\
\textbf{las nupcias; nupcial}\enspace--\enspace{die Eheschließung; hochzeitlich}\\
\hypertarget{a14}{\section*{O}}
\textbf{la obediencia}\enspace--\enspace{der Gehorsam}\\
\textbf{ocurrente}\enspace--\enspace{einfallsreich}\\
\textbf{el ombligo}\enspace--\enspace{der Bauchnabel}\\
\textbf{opuesto/-a}\enspace--\enspace{entgegengesetzt, gegensätzlich}\\
\textbf{orear algo}\enspace--\enspace{etw. auslüften}\\
\textbf{originar algo}\enspace--\enspace{etw. verursachen, etw. herbeiführen}\\
\textbf{la orza}\enspace--\enspace{henkelloses Tongefäß für Honig, Marmelade und Konserve}\\
\textbf{la osadía}\enspace--\enspace{die Tollkühnheit, die Beherztheit, die Dreistigkeit}\\
\hypertarget{a15}{\section*{P}}
\textbf{la paliza}\enspace--\enspace{die Tracht Prügel, die Schläge}\\
\textbf{palpar algo}\enspace--\enspace{etw. abfühlen, etw. betasten, etw. ertasten}\\
\textbf{palpitar (corazón)}\enspace--\enspace{klopfen, schlagen, pochen}\\
\textbf{la pantorrilla}\enspace--\enspace{die Wade}\\
\textbf{el papalote (Lat. Am.: Méx.)}\enspace--\enspace{der Papierdrachen}\\
\textbf{el paradero}\enspace--\enspace{der Aufenthaltsort, der Verbleib}\\
\textbf{la paraplejia}\enspace--\enspace{die Querschnittslähmung}\\
\textbf{el parentesco}\enspace--\enspace{die Verwandtschaft}\\
\textbf{el párpado (anat.)}\enspace--\enspace{das Augenlid}\\
\textbf{el párroco (rel.)}\enspace--\enspace{der Pfarrer}\\
\textbf{la parroquia (rel.)}\enspace--\enspace{die Kirchengemeinde, die Pfarrei}\\
\textbf{partir}\enspace--\enspace{abreisen, losgehen, losbrechen, zerbrechen}\\
\textbf{partir; partir algo}\enspace--\enspace{losgehen, aufbrechen; etw. auseinanderreißen, etw. zerbrechen, etw. klassifizieren, etw einteilen}\\
\textbf{el parto}\enspace--\enspace{die Geburt, die Entbindung}\\
\textbf{pasmado/-a}\enspace--\enspace{verblüfft, verdattert}\\
\textbf{pasmarse}\enspace--\enspace{sprachlos sein, verblüfft sein}\\
\textbf{patear}\enspace--\enspace{trampeln, (vor Wut) aufstampfen}\\
\textbf{el pañal}\enspace--\enspace{die Windel}\\
\textbf{pecaminoso/-a}\enspace--\enspace{sündhaft}\\
\textbf{peculiar}\enspace--\enspace{eigenartig, besonders, speziell}\\
\textbf{pedalear}\enspace--\enspace{in die Pedale treten, radeln}\\
\textbf{el peltre (chem.)}\enspace--\enspace{das Bleizinn}\\
\textbf{pendiente}\enspace--\enspace{hängend, unerledigt, schwebend}\\
\textbf{penoso/-a}\enspace--\enspace{mühsam, leidvoll}\\
\textbf{penúltimo/-a}\enspace--\enspace{vorletzter}\\
\textbf{el peón}\enspace--\enspace{der Hilfsarbeiter}\\
\textbf{percatarse de algo}\enspace--\enspace{sich etw. bewusst werden, etw. bemerken}\\
\textbf{el perdedor, la perdedora}\enspace--\enspace{der Versager, die Versagerin; der Verlierer, die Verliererin}\\
\textbf{perecer}\enspace--\enspace{zugrunde gehen, ums Leben kommen}\\
\textbf{perpetuar algo; perpetuarse}\enspace--\enspace{etw. verewigen, etw. aufrechterhalten; fortbestehen, sich verewigen}\\
\textbf{perseguir algo/a alguien}\enspace--\enspace{jmdn./etw. verfolgen, jmdm./etw. nacheilen, jmdm./etw. nachschleichen}\\
\textbf{persignar algo/a alguien; persignarse (rel.)}\enspace--\enspace{jmdn./etw. segnen; sich bekreuzigen}\\
\textbf{pescar algo}\enspace--\enspace{etw. angeln, etw. fischen, etw. fangen}\\
\textbf{el pescuezo}\enspace--\enspace{das Genick}\\
\textbf{petrificado/-a}\enspace--\enspace{versteinert}\\
\textbf{el pezón}\enspace--\enspace{die Zitze, die Brustwarze}\\
\textbf{piadoso/-a}\enspace--\enspace{barmherzig, fromm}\\
\textbf{el pilluelo, la pilluela (col.)}\enspace--\enspace{der Schlingel, der Fratz}\\
\textbf{el piloncillo (Lat. Am.: Méx. )}\enspace--\enspace{der Zuckerhut}\\
\textbf{la plática}\enspace--\enspace{der Schwatz}\\
\textbf{platicar (Lat. Am. )}\enspace--\enspace{sich unterhalten, plaudern}\\
\textbf{el platón (Lat. am.)}\enspace--\enspace{die Schüssel}\\
\textbf{la polvareda}\enspace--\enspace{die Staubwolke}\\
\textbf{por doquier}\enspace--\enspace{überall, weit und breit}\\
\textbf{por enésima vez}\enspace--\enspace{zum x-ten Mal}\\
\textbf{el porrazo}\enspace--\enspace{der Keulenschlag}\\
\textbf{los portacuchillos}\enspace--\enspace{der Messerblock}\\
\textbf{posponer algo, postponer algo}\enspace--\enspace{etw. aufschieben, etw. verschieben, etw. zurückstellen}\\
\textbf{la postura}\enspace--\enspace{die Körperhaltung}\\
\textbf{prematuro/-a}\enspace--\enspace{vorzeitig, frühzeitig}\\
\textbf{premeditado/-a}\enspace--\enspace{vorsätzlich, vorbedacht, wissenlich}\\
\textbf{a premura}\enspace--\enspace{die Dringlichkeit}\\
\textbf{prender algo}\enspace--\enspace{etw. anmachen, etw. anstecken}\\
\textbf{preponderar; preponderante}\enspace--\enspace{überwiegen, vorherrschen; überwiegend, vorwiegend}\\
\textbf{presenciar algo}\enspace--\enspace{etw. (mit eigenen Augen) sehen, bei etw. dabei sein}\\
\textbf{presionar a alguien}\enspace--\enspace{auf jmdn. Druck ausüben}\\
\textbf{la prestidigitación}\enspace--\enspace{die Gauklerei, die Taschenspielerei}\\
\textbf{prestigiar algo/a alguien}\enspace--\enspace{jmdm./etw. Ansehen verleihen}\\
\textbf{pretextar algo}\enspace--\enspace{etw. als Vorwand gebrauchen, vorgeben}\\
\textbf{primerizo/-a}\enspace--\enspace{anfängerisch}\\
\textbf{el procedimiento}\enspace--\enspace{das Verfahren, die Methode}\\
\textbf{procurar hacer algo}\enspace--\enspace{versuchen, etwas zu tun}\\
\textbf{la proeza}\enspace--\enspace{das Bravourstück, die Meisterleistung}\\
\textbf{profanar algo}\enspace--\enspace{etw. entweihen, etw. schänden}\\
\textbf{profesar algo - profesión, religión, ...}\enspace--\enspace{etw. ausüben, sich zu etw. bekennen}\\
\textbf{el progenitor; la progenitora}\enspace--\enspace{das Elternteil; die Mutter}\\
\textbf{propenso/-a}\enspace--\enspace{anfällig}\\
\textbf{propinar algo a alguien (golpe, etc.)}\enspace--\enspace{jmdm. etw. versetzen}\\
\textbf{propinar algo a alguien (golpe, etc.); propinar algo a alguien (med.)}\enspace--\enspace{jmdm. etw. versetzen; jmdm. etw. verabreichen}\\
\textbf{el propósito}\enspace--\enspace{die Absicht, der Vorsatz}\\
\textbf{protuberante}\enspace--\enspace{hervorragend}\\
\textbf{proveerse de algo}\enspace--\enspace{sich mit etw. ausrüsten, sich mit etw. versorgen}\\
\textbf{el puchero}\enspace--\enspace{der Eintopf}\\
\textbf{pudrirse}\enspace--\enspace{faulen, vermodern}\\
\textbf{pueril}\enspace--\enspace{jungenhaft, kindisch, naiv}\\
\textbf{la puntada}\enspace--\enspace{die Naht}\\
\textbf{el puño}\enspace--\enspace{die Faust}\\
\hypertarget{a16}{\section*{Q}}
\textbf{quebrantar algo (ley, obligación)}\enspace--\enspace{etw. brechen}\\
\textbf{quintuplicar}\enspace--\enspace{verfünffachen}\\
\hypertarget{a17}{\section*{R}}
\textbf{la ráfaga (meteo.)}\enspace--\enspace{die Windbö, die Bö}\\
\textbf{la raíz (bot. , math.); la raíz (anat.)}\enspace--\enspace{die Wurzel; die Zahnwurzel}\\
\textbf{la ralladura (kulin.)}\enspace--\enspace{der Raspel}\\
\textbf{raptar a alguie}\enspace--\enspace{jmdn. entführen, jmdn. verschleppen}\\
\textbf{rasguñar algo}\enspace--\enspace{etw. anritzen, etw. aufkratzen}\\
\textbf{el raso; el raso (vestido)}\enspace--\enspace{das Ödland; das Satin}\\
\textbf{la raspadura}\enspace--\enspace{die Raspelspäne, das Abschaben}\\
\textbf{raspar algo}\enspace--\enspace{etw. abkratzen, etw. abschaben}\\
\textbf{la reanudación}\enspace--\enspace{die Wiederaufnahme, der Neustart}\\
\textbf{reavivar algo/a alguien}\enspace--\enspace{jmdn./etw. wiederbeleben}\\
\textbf{la rebanada}\enspace--\enspace{die Brotscheibe, die Schnitte}\\
\textbf{el rebozo (textil.)}\enspace--\enspace{mexikanisches Kleidungsstück für Frauen, eine Art Tuch}\\
\textbf{el recado}\enspace--\enspace{die Botschaft, der Botengang, die Besorgung}\\
\textbf{recalcar algo}\enspace--\enspace{etw. unterstreichen, etw. bekräftigen, etw. betonen}\\
\textbf{la recámara}\enspace--\enspace{die Kleiderkammer, das Schlafzimmer (lat. am.)}\\
\textbf{recapacitar (algo)}\enspace--\enspace{etw. überdenken, an etw. zurückdenken}\\
\textbf{recargar algo}\enspace--\enspace{etw. (neu) laden, etw. aufladen, etw. nachladen}\\
\textbf{recíproco/-a}\enspace--\enspace{gegenseitig, beiderseiting, reziprok}\\
\textbf{recobrar algo}\enspace--\enspace{etw. wiedererlangen, etw. wiederbekommen}\\
\textbf{reconfortar a alguien}\enspace--\enspace{jmdn. trösten, jmdm. wieder Mut zusprechen}\\
\textbf{el recoveco}\enspace--\enspace{die Krümmung}\\
\textbf{refilón, mirar de refilón}\enspace--\enspace{schräg ansehen}\\
\textbf{refinar algo; refinado/-a}\enspace--\enspace{etw. verfeinern, etw. veredeln; raffiniert, kultiviert}\\
\textbf{la regadera; la regadera (Lat. Am.: Méx.)}\enspace--\enspace{die Gießkanne; die Dusche}\\
\textbf{el regaño; regañar a alguien}\enspace--\enspace{die Schelte; jmdn. ausschimpfen, jmdn. rügen}\\
\textbf{regodearse con algo}\enspace--\enspace{sich an etw. ergötzen}\\
\textbf{reinante}\enspace--\enspace{regierend}\\
\textbf{la relegación}\enspace--\enspace{die Abschiebung, die Verweisung}\\
\textbf{reluciente}\enspace--\enspace{strahlend, glänzend}\\
\textbf{la remembranza}\enspace--\enspace{das Rückbesinnen}\\
\textbf{remitirse a algo}\enspace--\enspace{sich auf etw. berufen}\\
\textbf{remoto/-a}\enspace--\enspace{fern, abgelegen, weit entfernt}\\
\textbf{la rendija}\enspace--\enspace{der Lichtspalt, der Spalt}\\
\textbf{renegar algo; renegar de algo}\enspace--\enspace{etw. ableugnen; etw. verfluchen, etw. abschwören}\\
\textbf{renunciar a algo}\enspace--\enspace{sich etw. verkneifen, etw. entsagen, etw. (sein) lassen}\\
\textbf{repelar}\enspace--\enspace{mähen, zausen, kahl scheren}\\
\textbf{repentino/-a}\enspace--\enspace{plötzlich, jäh, schlagartig}\\
\textbf{reposar}\enspace--\enspace{sich ausruhen, ruhen, schlafen}\\
\textbf{reprender a alguien}\enspace--\enspace{jmdn. tadeln, zurechtweisen}\\
\textbf{reprimir algo}\enspace--\enspace{sich etw. verkneifen, etw. zurückhalten}\\
\textbf{repugnante}\enspace--\enspace{abscheuerregend, Ekel erregend}\\
\textbf{la res}\enspace--\enspace{das Vieh}\\
\textbf{resbalar}\enspace--\enspace{abgleiten, abperlen, abrutschen}\\
\textbf{el residuo}\enspace--\enspace{das Abfallprodukt, der Rückstand}\\
\textbf{el resorte (tech.)}\enspace--\enspace{die Triebfeder, die Feder}\\
\textbf{el resplandor}\enspace--\enspace{der Lichtschein, der Lichschimmer}\\
\textbf{el resquemor}\enspace--\enspace{der Kummer}\\
\textbf{el resquicio}\enspace--\enspace{die Ritze}\\
\textbf{restablecerse; restablecer algo}\enspace--\enspace{sich erholen;  etw. wiederherrichten, etw. wiederherstellen}\\
\textbf{restregar}\enspace--\enspace{etw. rubbeln, etw. scheuern}\\
\textbf{el retazo}\enspace--\enspace{der Rest, das Stück}\\
\textbf{retorcer algo}\enspace--\enspace{etw. krümmen, etw. winden, etw. verdrehen}\\
\textbf{retorcido/-a}\enspace--\enspace{gekrümmt, verdreht}\\
\textbf{el retorno}\enspace--\enspace{die Rückkehr}\\
\textbf{reunir algo; reunir algo/a alguien}\enspace--\enspace{etw. ansammeln, etw. zusammensuchen;  jmdn./etw. vereinen, jmdn./etw. zusammenführen}\\
\textbf{revelar algo}\enspace--\enspace{etw. enthüllen, etw. offenlegen}\\
\textbf{reverendo/-a}\enspace--\enspace{ehrwürdig}\\
\textbf{revolcar algo/a alguien}\enspace--\enspace{jmdn./etw. zu Boden werfen, jmdn./etw. zu Fall bringen}\\
\textbf{rezar}\enspace--\enspace{beten}\\
\textbf{el rezo; rezar}\enspace--\enspace{das Gebet; beten}\\
\textbf{el riachuelo}\enspace--\enspace{das Flüsschen, das Bächlein}\\
\textbf{el rictus}\enspace--\enspace{der Gesichtsausdruck, das Zwangslachen}\\
\textbf{la rienda}\enspace--\enspace{der Zügel}\\
\textbf{el roce; rozar algo/a alguien}\enspace--\enspace{die Reibung; jmdn./etw. leicht berühren, jmdn./etw. streifen}\\
\textbf{rociar algo con algo}\enspace--\enspace{etw. mit etw. besprengen, etw. mit etw. bestreuen, etw. mit etw. benetzen}\\
\textbf{el rocío (meteo.)}\enspace--\enspace{der Tau}\\
\textbf{rodar}\enspace--\enspace{rollen, kullern}\\
\textbf{el ropero}\enspace--\enspace{der Kleiderschrank, der Kleiderhändler}\\
\textbf{la roseta}\enspace--\enspace{das Röschen, der Puffmais}\\
\textbf{rotundo/-a}\enspace--\enspace{kategorisch, rundweg}\\
\textbf{rozagante}\enspace--\enspace{stolz, ansehlich, prächtig}\\
\textbf{rozar algo/a alguien}\enspace--\enspace{jmdn./etw. leicht berühren, jmdn./etw. streifen}\\
\textbf{el rubor}\enspace--\enspace{die Röte}\\
\textbf{el ruego; rogar algo}\enspace--\enspace{die Bitte; etw. erbitten}\\
\hypertarget{a18}{\section*{S}}
\textbf{sacar algo a colación}\enspace--\enspace{etw. anführen, etw. zur Sprache bringen}\\
\textbf{sacudir algo/a alguien}\enspace--\enspace{jmdn./etw. durchrütteln, jmdn./etw. schütteln}\\
\textbf{salar algo (kulin.)}\enspace--\enspace{etw. salzen, etw. versalzen}\\
\textbf{la sanguijuela}\enspace--\enspace{der Blutegel}\\
\textbf{la sazón}\enspace--\enspace{die Reife, die Würze}\\
\textbf{sazonar algo; sazonar algo (kulin.)}\enspace--\enspace{etw. reifen lassen; etw. abschmecken, etw. würzen}\\
\textbf{sazonarse; sazonar algo}\enspace--\enspace{reifen; etw. reifen lassen, etw. abschmecken, etw. würzen}\\
\textbf{sellar algo}\enspace--\enspace{etw. stempeln, etw. siegeln}\\
\textbf{el semblante}\enspace--\enspace{die Miene, der Gesichtsausdruck}\\
\textbf{semejante}\enspace--\enspace{solcher, derart}\\
\textbf{semental}\enspace--\enspace{Saat..., Zucht...}\\
\textbf{la senectud}\enspace--\enspace{das Greisenalter}\\
\textbf{sensual}\enspace--\enspace{sinnlich}\\
\textbf{sentenciar algo; sentenciar a alguien a algo}\enspace--\enspace{etw. entscheiden, etw. zu Protokoll geben; jmdn. zu etw. verurteilen}\\
\textbf{la serenidad}\enspace--\enspace{die Gelassenheit, die Abgeklärtheit}\\
\textbf{sereno/-a}\enspace--\enspace{heiter, ruhig, gelassen}\\
\textbf{severo/-a}\enspace--\enspace{streng, schwerwiegend}\\
\textbf{las señas}\enspace--\enspace{die Anschrift}\\
\textbf{la sien (anat.)}\enspace--\enspace{die Schläfe}\\
\textbf{el sino}\enspace--\enspace{das Schicksal, das Verhängnis}\\
\textbf{soberano/-a}\enspace--\enspace{eigenstaatlich, souverän}\\
\textbf{soberano/-a; una soberana paliza}\enspace--\enspace{souverän; eine ordentliche Tracht Prügel}\\
\textbf{sobrecogedor/-a}\enspace--\enspace{überraschend, überwältigend}\\
\textbf{sobresalir}\enspace--\enspace{herausstehen, hervorragen}\\
\textbf{sometido/-a}\enspace--\enspace{unterworfen, zensiert}\\
\textbf{sonrosado/-a}\enspace--\enspace{rosenfarbig, rosig}\\
\textbf{el sordomudo, la sordomuda}\enspace--\enspace{der Gehörlose, die Gehörlose; der Taubstumme, die Taubstumme}\\
\textbf{el sortilegio}\enspace--\enspace{die Hexerei, die Zauberei}\\
\textbf{el subterfugio}\enspace--\enspace{die Ausflucht, die Ausrede, der Vorwand}\\
\textbf{suculento/-a}\enspace--\enspace{saftig}\\
\textbf{la sugerencia}\enspace--\enspace{der Tipp, der Vorschlag, die Anregung}\\
\textbf{el sujeto}\enspace--\enspace{der Mensch, das Ding, die Person}\\
\textbf{supremo/-a}\enspace--\enspace{allerhöchst}\\
\textbf{el surco}\enspace--\enspace{die Ackerfurche, die Furche, die Falte}\\
\textbf{suscitar algo}\enspace--\enspace{etw. hervorrufen, etw. auslösen, etw. erregen}\\
\textbf{sutil}\enspace--\enspace{feinsinnig, subtil}\\
\hypertarget{a19}{\section*{T}}
\textbf{la tablilla}\enspace--\enspace{das Armtragetuch, das Täfelchen, das Brettchen}\\
\textbf{el tablón}\enspace--\enspace{die Hinweistafel, das Brett}\\
\textbf{el tajo; el tajo de la cocina; tajar algo}\enspace--\enspace{das Holzklötzchen, der Schnitt; des Schneidebrett; etw. schneiden}\\
\textbf{taladrar algo (tech.)}\enspace--\enspace{etw. durchbohren}\\
\textbf{el tamiz}\enspace--\enspace{das Filtersieb, das Sieb}\\
\textbf{tamizado/-a}\enspace--\enspace{gesiebt, überprüft}\\
\textbf{el tapujo; el tapujo (col.)}\enspace--\enspace{die Vermummung; die Verheimlichung, die Verhüllung}\\
\textbf{la tela}\enspace--\enspace{der Stoff, das Leintuch}\\
\textbf{la telera (Lat. Am.: Méx. )}\enspace--\enspace{das Brot}\\
\textbf{el temor}\enspace--\enspace{die Furcht, die Bange}\\
\textbf{templar algo}\enspace--\enspace{etw. abschwächen, etw. mildern, etw. dämpfen}\\
\textbf{tenso/-a}\enspace--\enspace{straff, spannend, angespannt}\\
\textbf{tenue}\enspace--\enspace{dünn, fein, zart}\\
\textbf{el tepezcuintle (Lat. Am., zool.)}\enspace--\enspace{das Paka}\\
\textbf{el testículo}\enspace--\enspace{der Hoden}\\
\textbf{a tientas; tentar algo/a alguien}\enspace--\enspace{blindlings; jmdn./etw. betasten}\\
\textbf{la tina}\enspace--\enspace{die Wanne, der Zuber}\\
\textbf{la tinaja}\enspace--\enspace{der Tonkrug}\\
\textbf{la tiniebla}\enspace--\enspace{die Finsternis}\\
\textbf{el tino}\enspace--\enspace{die Geschicklichkeit, die Treffsicherheit}\\
\textbf{la tira}\enspace--\enspace{das Band, der Streifen}\\
\textbf{el tizón}\enspace--\enspace{der Getreidebrand, die Kohle}\\
\textbf{el tomillo}\enspace--\enspace{der Thymian}\\
\textbf{el tornasol}\enspace--\enspace{das Changieren}\\
\textbf{torpe}\enspace--\enspace{schwerfällig, ungeschickt}\\
\textbf{el torrente}\enspace--\enspace{der Sturzbach, der Schwall}\\
\textbf{tostar algo (kulin.) -pan; tostarse}\enspace--\enspace{etw. toasten; sich bräunen}\\
\textbf{la tranca; la tranca - de la puerta}\enspace--\enspace{der Knüppel; der Türriegel}\\
\textbf{el trance}\enspace--\enspace{die Trance, schwierige Situation, kritische Lage}\\
\textbf{transmutar algo en algo}\enspace--\enspace{etw. in etw. umwandeln, etw. in etw. verwandeln}\\
\textbf{el traste (Lat.Am)}\enspace--\enspace{das Gerümpel, der Kram}\\
\textbf{el traste; los trastes (lat. am.)}\enspace--\enspace{der Gittarenbund; der Kram, das Gerümpel; das Geschirr}\\
\textbf{el trebejo}\enspace--\enspace{das Gerät, das Handwerkzeug}\\
\textbf{la trementina}\enspace--\enspace{das Terpentin}\\
\textbf{el trigo (bot.)}\enspace--\enspace{der Weizen}\\
\textbf{las tripas(kulin.); la tripa (anat.)}\enspace--\enspace{die Kutteln; der Darm}\\
\textbf{los triques (Lat. Am.: Méx., col.)}\enspace--\enspace{der Krimskrams}\\
\textbf{tronar (meteo.)}\enspace--\enspace{donnern}\\
\textbf{el tropel; el tropel (prisa)}\enspace--\enspace{das Durcheinander, das Wirrwarr, das Getümmel; die Eile, die Hast}\\
\textbf{el tueste}\enspace--\enspace{das Rösten}\\
\textbf{la turbación}\enspace--\enspace{die Bestürzung, die Verwirrung}\\
\hypertarget{a20}{\section*{U}}
\textbf{untar algo}\enspace--\enspace{etw. einreiben}\\
\textbf{la urbanidad}\enspace--\enspace{die Höflichkeit}\\
\textbf{la utilidad}\enspace--\enspace{der Nutzen, die Verwendungsmöglichkeit}\\
\hypertarget{a21}{\section*{V}}
\textbf{vagar}\enspace--\enspace{herumbummeln, umherstreifen}\\
\textbf{la vajilla}\enspace--\enspace{das Essgeschirr}\\
\textbf{vanamente}\enspace--\enspace{abergläubisch, grundlos, selbstgefällig, vergeblich}\\
\textbf{la vanidad}\enspace--\enspace{die Eitelkeit, die Selbstzufriedenheit}\\
\textbf{vano/-a}\enspace--\enspace{vergeblich, unbegründet}\\
\textbf{el varón}\enspace--\enspace{der (junge) Kerl}\\
\textbf{varonil}\enspace--\enspace{männlich}\\
\textbf{vedar algo}\enspace--\enspace{etw. verbieten, etw. hemmen, etw. untersagen}\\
\textbf{la vejez}\enspace--\enspace{die Betagtheit, der Lebensabend}\\
\textbf{la velada}\enspace--\enspace{der Abend, die Nachtwache, die Abendveranstaltung}\\
\textbf{velar algo/a alguien}\enspace--\enspace{jmdn./etw. bewachen, etw. verschleiern}\\
\textbf{el velorio}\enspace--\enspace{die Totenwache}\\
\textbf{vestido de encajes}\enspace--\enspace{das Spitzenkleid}\\
\textbf{vetar algo}\enspace--\enspace{gegen etw. ein Veto einlegen}\\
\textbf{el vientre}\enspace--\enspace{der Bauch, der Unterleib}\\
\textbf{la virtud}\enspace--\enspace{die Fähigkeit, die Tugend}\\
\textbf{las vísceras}\enspace--\enspace{die Eingeweide}\\
\textbf{la víspera}\enspace--\enspace{der Vorabend, der Vortag}\\
\textbf{el vitral}\enspace--\enspace{das Kirchenfenster}\\
\textbf{la vivacidad}\enspace--\enspace{die Aufgewecktheit, die Lebendigkeit, die Lebhaftigkeit}\\
\textbf{voluntario/-a}\enspace--\enspace{freiwillig}\\
\textbf{voluptuoso/-a}\enspace--\enspace{wollüstig}\\
\textbf{la voluta}\enspace--\enspace{das Schneckengehäuse, die Spirale}\\
\textbf{la voracidad}\enspace--\enspace{die Gefräßigkeit}\\
\textbf{vulgar}\enspace--\enspace{vulgär, ordinär}\\
\hypertarget{a22}{\section*{Y}}
\textbf{la yema}\enspace--\enspace{der Eidotter, das Eigelb}\\
\textbf{la yesca}\enspace--\enspace{der Zunder}\\
\hypertarget{a23}{\section*{Z}}
\textbf{la zancada}\enspace--\enspace{langer Schritt}\\
            